<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://guli-vali.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://guli-vali.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2024-09-15T16:33:57+00:00</updated><id>https://guli-vali.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">Тестируем интерес аудитории к вашей идее</title><link href="https://guli-vali.github.io/blog/2024/right-it-example/" rel="alternate" type="text/html" title="Тестируем интерес аудитории к вашей идее"/><published>2024-09-12T10:00:01+00:00</published><updated>2024-09-12T10:00:01+00:00</updated><id>https://guli-vali.github.io/blog/2024/right-it-example</id><content type="html" xml:base="https://guli-vali.github.io/blog/2024/right-it-example/"><![CDATA[<blockquote> <p>Эта статья базируется на книге <strong>The right it.</strong> под авторством Альберто Савоя (ссылка на Амазон - <a href="https://www.amazon.com/Right-Many-Ideas-Yours-Succeed/dp/0062884654">https://www.amazon.com/Right-Many-Ideas-Yours-Succeed/dp/0062884654</a> )</p> </blockquote> <p>​ В этой статье я продемонстрирую процесс личного исследования для оценки интереса к вашей идеи. В случае интереса мы продолжаем реализацию, в обратной ситуации - мы завершаем работу, при этом экономя большое количество времени, сил и мотивации для будущих начинаний.</p> <h3 id="идея">Идея</h3> <p>​ Ранним январским утром вы испытали мощное нежелание идти в магазин и тут у вас появилась идея: сервис онлайн-заказов и доставка продуктов на дом за короткое время. Как же преобразовать ее в вид <strong>MEH</strong>(гипотезы взаимодествия с рынком)? Основное отличие идеи от MEH это то, что MEH содержит видение о том как люди будут взаимодействовать с вашим проектом, и отвечает на ряд вопросов:</p> <ul> <li> <p>Как конкретно это будет использоваться аудиторией</p> </li> <li> <p>Что именно заинтересует людей в вашем продукте</p> </li> <li> <p>Какую ценность вы предлагаете?</p> </li> </ul> <p>Идея “<em>Сервис онлайн-заказов и доставка продуктов на дом за короткое время</em>”, трансформируется в <strong>“<em>Множество людей будут регулярно выбирать онлайн покупки продуктов вместо похода в магазин у дома, так как это сэкономит им время и силы</em>“</strong>. В такой формулировке мы отвечаем на те самые вопросы и делаем нашу идею более понятной для нас и публики, хотя… все еще абстрактно не так ли?</p> <h3 id="гипотеза">Гипотеза</h3> <p>XYZ гипотеза, напомню смысл этой аббревиатуры <strong>«По крайней мере X% Y сделает Z»</strong>, где:</p> <ul> <li>X% представляет собой процент вашего целевого рынка.</li> <li>Y представляет ваш целевой рынок (например, «посетители магазинов у дома»).</li> <li>Z представляет, как они будут взаимодействовать с вашим продуктом.</li> </ul> <p>… таким образом наш <strong>MEH</strong> превращается в еще более конкретное представление: “<strong><em>Предлагая доставку на дом курьером всего за 100 рублей, мы сможем вовлечь 20% покупающих в магазине у дома - в сторону онлайн покупок</em></strong>” , уже куда лучше и конкретнее, но как нам проверить эту идею? Не будем же мы проверять ее на всех 20% покупающий в магазинах у дома, это миллионы людей.</p> <h3 id="локализация-гипотезы">Локализация гипотезы</h3> <p><strong>Локализация Y -&gt; y</strong>, напоминаю что Y - это наш целевой рынок («посетители магазинов у дома»). Нам необходимо локализовать абстракцию “<em>20% покупающих в магазине у дома</em>”. К примеру:</p> <p>“<strong><em>Предлагая доставку на дом курьером всего за 100 рублей, мы сможем вовлечь 20% покупающих в магазине у дома в районе ЖК “Прайм Парк” - в сторону онлайн покупок</em></strong>”.</p> <h3 id="выбор-прототипов-и-тестирование">Выбор прототипов и тестирование</h3> <p>Далее нам необходимо <strong>подобрать подходящие типы претотипирования</strong> для проверки нашей готовой гипотезы, давайте подумаем, как мы можем проверить нашу идею так, что бы наша аудитория была уверенна в существовании нашего проекта?</p> <p>Мне кажется наиболее уместным будет комбинация: Фальшивая дверь + Единичный экземпляр , хм… и как же это будет выглядеть на практике?</p> <p>Для проверки нашей гипотезы мы можем:</p> <p>​ a. Сделать одну страничку на бесплатном кострукторе сайтов, где разместим список самых популярных позиций в магазинах у дома</p> <p>​ b. На основании этой страницы сделать обьявление в группе вашего жк / тематической страничке в инстаграм или в конце концов - бумажный QR код на доске объявлений.</p> <p>​ c. Далее когда человек будет заказывать у вас товар, вы можете вручную собрать такой заказ в ближайшем работающем магазине у дома, симулирую реальную работу магазина.</p> <h3 id="считаем-очки-интереса">Считаем очки интереса</h3> <p>Итак у нас есть готовая гипотеза и претотип с помощью которого мы провели свое личное исследование рынка. Как же нам понять, стоит ли продолжать развивать эту идею далее, или же стоит ее оставить? Для этого мы должны <strong>расчитать количество очков</strong> “шкуры на кону”, таблица для примера:</p> <p><img src="/Users/ilamasliev/Library/Application Support/typora-user-images/Screenshot 2024-08-22 at 21.25.50.png" alt="Screenshot 2024-08-22 at 21.25.50"/></p> <p>​ Таким образом чем больше человек положил “своей шкуры” на кон, тем значительнее его реальная оценка важности вашего проекта. Главная концепция очков “Шкуры на кону” является различие между намерениями и реальными действиями, ведь намерение женится еще не значит, что будет свадьба, так и здесь, мнение о том что ваша идея хороша, абсолютно не значит что человек заинтересован в ней пока не заплатит за нее реальными действиями. Таким образом для нашего проекта представим что из 100 людей которым вы предложили воспользоваться услугой 21 человек - заплатил вам за продукты и доставку, это 21%. Мы начинаем анализировать свежесобранные данные (YODA - данные собранные вами в личном исследовании):</p> <p><strong>YODA1</strong>: 21% аудитории заинтересован в услуге, и подтвердил это своими деньгами</p> <p>Так как вы вовлечены в живой процесс взаиимодействия с аудиторией вы можете собирать дополнительные данные, к примеру:</p> <p><strong>YODA2</strong>: 15% из тех кто воспользовался услугой, готовы совершить повторную покупку</p> <p><strong>YODA3</strong>: 6% отказались от повторной покупки и сказали что им не понравилось время доставки</p> <p><strong>YODA..X..</strong>: вы можете собрать как можно больше данных, что бы более полно понимать реальные отзывы людей.</p> <p>​ В таблице приведен пример для ориентира, вы можете давать другое количество очков в зависимости от специфики вашего проекта и области в которой вы хотите проверить проект, ровно так же как и добавлять значимые для вашего проекта категории “шкуры на кону”. Это гибкая модель которую вы можете кастомизиролвать под себя. Главный принцип заключается в том что бы дать честную оценку в зависимости от величины вклада “шкуры на кон” и соответственной оценки заинтересованности в вашем проекте.</p> <h3 id="оцениваем-наше-исследование">Оцениваем наше исследование</h3> <p>​ Для оценки того стоит ли продолжить работу над проектом, вы должны сопоставить ваше изначальную гипотезу касательно проекта “<strong><em>Предлагая доставку на дом курьером всего за 100 рублей, мы сможем вовлечь 30% покупающих в магазине у дома в районе ЖК “Прайм Парк” - в сторону онлайн покупок</em></strong> “ с результатами того что у вас вышло, например из 100 людей посмотревших вашу рекламу вашей услугой воспользовались 15 человек, что немногим меньше предполагаемых 30%. Так же нужно оценить значимость проект относительно очков “Шкуры на кону” которые мы подсчитывали в предыдущем пункте.</p> <p>​ Значения которые вы там насчитали нужны для ориентира, который вы будете использовать для сравнения с другими своими экспериментами и итерациями. Нет железобетонного числа очков после которого вам точно стоит заниматься проектом или же оставить его.</p> <h3 id="проводим-дополнительные-эксперименты">Проводим дополнительные эксперименты</h3> <p>​ Одного эксперимента будет не достаточно для принятия решения. Правило большого пальца здесь гласит о том что нужно ориентироваться на 3-5 экспериментов, с разными аудиториями/локациями/используемыми претотипами, каждый раз сравнивая ваш предполагаемый результат с реальным интересом аудитории выраженном в очках “Шкуры на кону”. Таким образом наш путь экспериментов с доставкой может выглядеть вот так, где каждая стрелочка - эксперимент, а ячейка в которую мы попадаем, процент совпадения результатов и вашей изначальной предпосылки:</p> <p><img src="/Users/ilamasliev/Desktop/Success_chances.png" alt="Success_chances"/></p> <p>​ Если ряд тестов показал малую заинтересованность вашим проектом, модифицируйте его и эксперементируейте с новой гипотезой касательно аудитории или рынка, визуально это будет выглядеть вот так:</p> <p><img src="/Users/ilamasliev/Desktop/path_of_tries.png" alt="path_of_tries"/></p> <h3 id="время-собирать-камни">Время собирать камни…</h3> <p>​ Если после ряда экспериментов и модификаций вашей идеи вы поняли что скорее всего эта идея не была востребованной - ПОЗДРАВЛЯЮ, вы только что сэкономили уйму времени, сил и энергии. Ну а если с кадым экспериментом интерес возросл, то чего вы сидите, бегом реализовывать ее и себя через нее, удачи во всех начинаниях!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="продукт-менеджмент"/><category term="продуктовая-разработка"/><category term="стартапы"/><category term="тестирование-идей"/><summary type="html"><![CDATA[Применение подхода к тестированию идей - на примере сервиса доставки]]></summary></entry><entry><title type="html">Спустя год разработки дейтинга для богомолов я понял что неплохо бы тестировать идеи до реализации</title><link href="https://guli-vali.github.io/blog/2024/pretotyping/" rel="alternate" type="text/html" title="Спустя год разработки дейтинга для богомолов я понял что неплохо бы тестировать идеи до реализации"/><published>2024-09-08T10:00:01+00:00</published><updated>2024-09-08T10:00:01+00:00</updated><id>https://guli-vali.github.io/blog/2024/pretotyping</id><content type="html" xml:base="https://guli-vali.github.io/blog/2024/pretotyping/"><![CDATA[<blockquote> <p>Эта статья базируется на книге <strong>The right it.</strong> под авторством Альберто Савоя (ссылка на Амазон - <a href="https://www.amazon.com/Right-Many-Ideas-Yours-Succeed/dp/0062884654">https://www.amazon.com/Right-Many-Ideas-Yours-Succeed/dp/0062884654</a> )</p> </blockquote> <p>​ Как часто вам приходит в голову идея, но совершенно не понятно, стоит ли тратить время на ее реализацию или это не интересно никому кроме вас? Мне постоянно, и я решил разобраться в том как можно проверять идеи на жизнеспособность и актуальность пред тем как потратить кучу времени на реализацию.</p> <h3 id="ходьба-с-завязанными-глазами">Ходьба с завязанными глазами</h3> <p>​ Ситуация из заголовка конечно выдуманная, но как часто в своей жизни мы сталкиваемся с тем что в голову приходят идеи услуг, вещей, или банального книжного клуба? Каждое такое осенение замирает в недоумении: а нужно ли это кому то кроме меня? Такая же ситуация настигает и компании которые придумывают новые сервисы для своих продуктов. Тогда они нанимают штаб исследователей, тратят миллионные бюджеты, и в итоге у них получается google glass или windows phone, о провале которых слышал каждый у кого есть уши. Даже масштабные исследования и масса денег не спасли эти проекты от упадка, что же говорить о наших скромных “кажется я придумал идею пива для собак”.</p> <p>​ Неужели мы обречены на бесконечные пробы и ошибки, годы попыток и слезы разочарования? Кажется логичным было бы проверить идею на актуальность перед тем как бросаться в омут реализации? И тут на сцене появляется подход прЕтотипирования, который по счастливой случайности я вычитал в книге Альберто Савои из сноски в начале главы. Сейчас расскажу.</p> <h3 id="на-пятый-день-с-востока-показался-образ-спасителя">На пятый день с востока, показался образ спасителя</h3> <p>​ “Не понял, это просто ошибка в слове прототип?”, можете задаться вопросом вы. А вот и нет, это чудо совершенно из другой вселенной. Что же такое прЕтотип? ПрЕтотип - это буквально притворство наличия прОтотипа. В отличии от прототипа на реализацию которого может уходить много времени. Претотип представляет из себя видимость существования вашего проекта, тогда как прототип это и есть реализация вашего проекта только в более упрощенном виде.</p> <p>Давайте на примерах:</p> <p>a . Доставка продуктов за 15 минут: Прототип: арендованное помещение + нанятый курьер + сайт/приложение с каталогом Претотип: каталог в виде текстового списка + вы вместо курьера + все заказы собираются посредством покупки в ближайшем магазине у дома</p> <p>b. Идея протеиновых батончиков:</p> <p>​ Прототип: пробная партия батончиков + договор с магазином о продаже ​ Прототип: видеоролик или промо изображение батончика с описанием его преимуществ и контактами для покупки</p> <p>…начинаете понимать?</p> <p>​ Претотип - это нечто что позволит создать видимость реальности существования вашей услуги или продукта в глазах заинтересованных людей. ЗАЧЕМ? Что бы люди на которых вы будете тестировать вашу идею были уверенны в подлинности и завершенности вашего проекта, или простыми словами думали что это никакой не эксперимент, а обычная услуга или товар на рынке. Таким образом человек выражает вам доверие или недоверие своими деньгами и временем, а не абстрактным мнением, что является самым надежным признаком интереса в вашем начинании.</p> <h3 id="а-можно-всех-посмотреть">А можно всех посмотреть?</h3> <p>​ Подходы из примеров были одними из списка подобных. Всего же их 7. Но вы можете дополнять этот список с помощью вашей опыта и фантазии .</p> <p>Подходы:</p> <ul> <li><strong>Механический турок</strong></li> <li><strong>Пиноккио</strong></li> <li><strong>Фальшивая дверь</strong></li> <li><strong>Претотип YouTube</strong></li> <li><strong>«Свидание на одну ночь»</strong></li> <li><strong>«Проникновение»</strong></li> <li><strong>Релейбл</strong></li> </ul> <h4 id="механический-турок">Механический турок</h4> <blockquote> <p>Замените дорогостоящие, сложные или еще не разработанные технологии скрытым человеком, выполняющим функции.</p> </blockquote> <p><em>Пример</em>: Вы придумали аппарат который сможет погладить одежду за небольшую сумму, что бы проверить спрос - вы сооружаете объект похожий на аппарат, однако за ним сидит реальный человек который будет гладить вещи, таким образом вы сможете проверить свою идею еще до того как потратите время на разработку машины.</p> <p><em>Пример 2</em>: Приложение доставки продуктов курьерами, где на этапе проверки идеи вы сами будете курьером, а продукты закупите в ближайшем магазине, вместо оптовых закупок на складах.</p> <p><em>Инсайты</em>: в каком контексте это имеет смысл, каково взаимодействие с пользователем, что кажется удобным, а что нет, готов ли пользователь заплатить за эту «машину»?</p> <h4 id="пиноккио">Пиноккио</h4> <blockquote> <p>Разработайте макет и попробуйте использовать его, чтобы узнать больше о продукте перед его разработкой.</p> </blockquote> <p><em>Пример</em>: допустим вы придумали концепцию ноутбука в эру настольных пк, для того что бы протестировать сам формат, вы можете сконструировать подобие ноутбука (в приближенных к задумке весе и габаритах), и походить с ним весь день представляя что это реальный продукт. Вы можете понаблюдать на сколько это удобно, так же в голову могут прийти различные сценарии использования.</p> <p><em>Инсайты</em>: (дальнейшие) варианты использования, вес, удобство использования, дизайн, барьеры.</p> <h4 id="фальшивая-дверь">Фальшивая дверь</h4> <blockquote> <p>Установка фальшивой двери, которая поможет вам притвориться, что продукт или услуга существует, хотя на самом деле у вас ничего нет.</p> </blockquote> <p><em>Пример</em>: вы придумали концепцию нового ресторана, для проверки вашей гипотезы можно составить рекламное объявление или видео, распространить его как уже открывшееся заведение и посмотреть как много звонков к вам поступит.</p> <p><em>Инсайты</em>: интерес рынка, избранное (если у вас есть разные варианты), цены, целевая группа</p> <h4 id="youtube">YouTube</h4> <blockquote> <p>Магия ролика, воплощающего идею продукта в жизнь.</p> </blockquote> <p><em>Пример</em>: Все просто, вы делаете ролик который презентует ваш проект, и показываете его заинтересованным людям.</p> <p><em>Инсайты</em>: рыночный интерес, целевая группа, ценообразование.</p> <h4 id="one-night-stand">One Night Stand</h4> <blockquote> <p>Приготовьте единичный образец вашего товара или услуги</p> </blockquote> <p><em>Пример</em>: придумали удобную подставку для телефона? Что бы протестировать изделие вам будет достаточно пробной партии или нескольких образцов вашего продукта для проверки реакции публики.</p> <p><em>Инсайты</em>: рыночный интерес, целевая группа,пользовательский опыт</p> <h4 id="проникновение">Проникновение</h4> <blockquote> <p>Проникновение вашего продукта в чужую существующую среду продаж. Менее хитро было бы заключить соглашение с владельцем магазина о выпуске продукта в реальную среду продаж.</p> </blockquote> <p><em>Пример</em>: вы придумали новый вид пива. Попросите пивной магазин позволить вам провести несколько тестов вашей продукции в его магазине. Подсчитайте количество людей, проходящих мимо, взаимодействующих с ним и желающих его купить.</p> <p><em>Инсайты</em>: рыночный интерес, целевая группа, цены.</p> <h4 id="релейбл">Релейбл</h4> <blockquote> <p>Поменяйте ярлык/бирку, чтобы притвориться, что это часть знаменитого бренда.</p> </blockquote> <p><em>Пример</em>: вы придумали новый вид мюслей, замените этикетку вашего продукта на «поддельную этикетку» существующего бренда и посмотрите, сколько людей проявят интерес.</p> <p><em>Инсайты</em>: удобство использования, страхи, интерес, целевая группа, барьеры, маркетинг.</p> <h4 id="принципы-претотипа">Принципы претотипа</h4> <p>​ Первое, он должен приводить вас к данным со “шкурой на кону” тех кто вовлечен в ваши эксперименты. Если вы обратите внимание, каждый из претотипов создает видимость готового и полностью рабочего проекта, а значит что люди которые будут взаимодействовать с ним - будут взаимодействовать с полноценным и законченным проектом, с их точки зрения. И отдавая деньги за него, или выказывая свой интерес оставлением номера телефона - они ставят на кон свои деньги или внимание, что значительно ценнее абстрактного мнения или лайка в соц. сети. Второе, это то что он может быть реализован быстро и третее, он может быть реализован дешево. В иных случаях вы либо строите прОтотип, либо же запутались.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/24_09_08_pretotyping/4-480.webp 480w,/assets/img/24_09_08_pretotyping/4-800.webp 800w,/assets/img/24_09_08_pretotyping/4-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/24_09_08_pretotyping/4.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <h4 id="и-что-в-итоге">И что в итоге?</h4> <p>​ Вы только что узнали про способ быстрого, дешевого и надежного способа тестирования ваших идей. Используя один из подходов, комбинируя их, а может быть даже и придумывая свои, вы сможете протестировать свою идею не в тепличных условиях опросов и мнений, а столкнуться с реальностью лицом к лицу, что либо приведет вас к упеху либо сэкономит массу энергии. Удачи в приключениях дорогие друзья!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="продукт-менеджмент"/><category term="продуктовая-разработка"/><category term="стартапы"/><summary type="html"><![CDATA[Быстрый и дешевый способ проверки идей проектов]]></summary></entry><entry><title type="html">Эта идея кажется мне классной, как думаешь она взлетит?</title><link href="https://guli-vali.github.io/blog/2024/the-right-it/" rel="alternate" type="text/html" title="Эта идея кажется мне классной, как думаешь она взлетит?"/><published>2024-08-27T10:00:01+00:00</published><updated>2024-08-27T10:00:01+00:00</updated><id>https://guli-vali.github.io/blog/2024/the-right-it</id><content type="html" xml:base="https://guli-vali.github.io/blog/2024/the-right-it/"><![CDATA[<blockquote> <p>Эта статья базируется на книге <strong>The right it.</strong> под авторством Альберто Савоя (ссылка на Амазон - <a href="https://www.amazon.com/Right-Many-Ideas-Yours-Succeed/dp/0062884654">https://www.amazon.com/Right-Many-Ideas-Yours-Succeed/dp/0062884654</a> )</p> </blockquote> <p>​ Ты ежедневно фонтанируешь идеями проектов, но не реализуешь их из-за страха провала или мысли что это никому не нужно. В этой статье я расскажу как приобрести уверенность в новых начинаних с помощью тестирования идей перед реализацией. После прочтения у тебя на руках будет пошаговый план, который ты сможешь применять сразу же после прочтения статьи, погнали.</p> <h3 id="выученная-беспомощность">Выученная беспомощность</h3> <p>​ И вот тебе в голову пришла идея проекта, которая кажется гениальной. Казалось бы, бросай все и беги делать. Эммм… кажется выглядит далеким от реальности. Но почему? Похоже я знаю в чем дело.</p> <p>​ Когда такая ситуация была впервые, ты ударился в реализацию: старался, решал проблемы, набивал шишки. Ты потратил неделю, месяц, годы на решение проблемы и вот, долгожданный момент презентации миру настал… дыхание перебивается от одной мысли что после презентации проекта ты будешь купаться в овациях и хвалебных отзывах, вспышки папарацци, свет стробоскопа, еще чуть-чуть и прямо в рай, и жизнь удал… эм, что?!… 5 лайков и 2 комментария от друзей и семьи, дружеское похлопывание по плечу со словами “классная идея” и пониманием того что это нужно было только тебе. Все эмоции от радости реализации напрочь уничтожены равнодушием мира к проекту который, еще вчера казался нужным всем.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/depression-480.webp 480w,/assets/img/depression-800.webp 800w,/assets/img/depression-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/depression.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>​ “Клево конечно, но это никому не нужно” - будешь думать ты, когда в следующий раз в его голову прейдет идея. Из этого следует что после пару тройки попыток реализации - неизбежно настигает выгорание и выжженное поле инициативы. Похоже на тупик из которого не возможно выйти, не так ли? Ничего необычного, ведь неудача проекта - это наиболее вероятный исход, даже если вы грамотно и хорошо реализовали его. Типичнейшая ситуация когда профессионал в своей отрасли, параллельно с работой запускает проект, однако будучи отлично реализованным, проблемы которые решает проект - совершенно не актуальны, а значит и никому не нужны.</p> <p>​ Но погодите почему это все происходит, ведь все друзья которых я спросил, сказали что это клевая идея, профессионал которого я встретил на конференции, подтвердил это своим твердым - “Очень перспективно, я бы воспользовался этим. “. Все это потому что мнение ничего не стоит. Важно не то, что вам говорят, а то, на что люди тратят своё время и деньги.</p> <h3 id="кто-виноват">Кто виноват?</h3> <p>​ Часто в работе над проектами мы идем методом проб и ошибок, сами того не осознавая. Мы не понимаем, нужен ли наш проект кому-нибудь кроме нас самих. Шансы на успех такого начинания на уровне лотереи, и каждый новый проект вновь и вновь напоминает рывок ручки игрового автомата, с одной лишь разницей: в автоматах мы теряем $10, пол часа своего времени и разочарование на следующий час, в случае с проектом, масса энергии, денег и тотальное опустошение.</p> <p>​ С большей долей вероятности мы реализовали проект не имеющий перспектив, и столкнулись c провалом из-за неправильного запуска, управления или предпосылки.</p> <ul> <li> <p><em>Запуск</em> - проект был презентован в неподходящем: времени, виде, позиционировании.</p> </li> <li> <p><em>Управление</em> - изначально проект был интересен, но его развитие пошло по неверному пути.</p> </li> <li> <p><em>Предпосылка</em> - изначальная идея не решает проблемы аудитории.</p> </li> </ul> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/who_is_to_blame-480.webp 480w,/assets/img/who_is_to_blame-800.webp 800w,/assets/img/who_is_to_blame-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/who_is_to_blame.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>​ А все потому что от момента зарождения идеи в голове до ее реализации мы жили в стране грез, воображении в котором проекты кажутся классными, нужными и актуальными. Но долгое нахождение в стране грез чревато тем что у нас выстраивается нереалистичная, придуманная картина мира:</p> <ol> <li><em>Абстракция</em> - не чувствуем, переживаем или ощущаем наш проект.</li> <li><em>Предположение</em> - предположения касательно проекта и его актуальности, всегда более оптимистичны чем в реальности.</li> <li><em>Предвзятость</em> - психика склонна рационализировать наши действия, а значит что она не будет критична к нашим идеям, постоянно давая ложный позитив.</li> <li><em>Риск собственной шкурой</em> (…далее)</li> </ol> <blockquote> <p><em><strong>Риск собственной шкурой</strong> - иметь что-то под угрозой в зависимости от результата. Концепция из книги Нассима Талеба “</em>Рискуя собственной шкурой. Скрытая асимметрия повседневной жизни”</p> </blockquote> <p>​ Именно это мы испытываем когда друзья подбадривают нас добрыми словами о наших начинаниях, они просто ничем не рискуют и хотят поднять настроение. Но что если я попрошу совет у профессионала, проведу опрос или например проанализирую статистику(..bruh)? Ответ прост, все эти три подхода - объеденины общим знаменателем - ни один человек не рискует чем то значимым при выражении мнения, а значит при попытке понять, нужен ли проект хоть кому-то, мы опираемся на ложные данные.</p> <h3 id="что-делать">Что делать?</h3> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/what_is_to_be_done-480.webp 480w,/assets/img/what_is_to_be_done-800.webp 800w,/assets/img/what_is_to_be_done-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/what_is_to_be_done.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>​ Основная идея подхода заключается в том что бы провести свое личное исследование той группы людей которая будет заинтересована в нашей идее, достаем шляпу исследователя и идем проводить исследование для получения нашего YODA(<em>Your Own Data - Ваши Собственные Данные</em>). <strong>YODA</strong> - это забавная аббревиатура которая несет идею того что нам не стоит полагаться на данные, собранные другими людьми. Нам нужно провести свое личное исследование, что будет гарантией: свежести, релевантности и понятного происхождение данных.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/the_plan-480.webp 480w,/assets/img/the_plan-800.webp 800w,/assets/img/the_plan-1400.webp 1400w," sizes="95vw" type="image/webp"/> <img src="/assets/img/the_plan.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <ol> <li> <p><strong>Подготавливаем MEH</strong> ( <em>Market Engagement Hypothesis - Гипотеза Взаимодействия с Рынком</em>) - сочетает в себе фундаментальную предпосылку, лежащую в основе идеи, и то, как рынок будет с ней взаимодействовать.</p> <p><em>Идея пришедшая вам голову</em>: Сервис онлайн-заказов и доставка продуктов на дом за короткое время.</p> <p><em>Гипотеза взаимодействия с рынком MEH на ее основании</em>: Множество людей будут регулярно выбирать онлайн покупки продуктов вместо похода в магазин у дома, так как это сэкономит им время и силы.</p> </li> <li> <p><strong>Формируем XYZ гипотезу</strong>: основная форма гипотезы XYZ: «По крайней мере X% Y сделает Z», где:</p> <ul> <li><strong>X%</strong> представляет собой процент вашего целевого рынка.</li> <li><strong>Y</strong> представляет ваш целевой рынок (например, «посетители магазинов у дома»).</li> <li><strong>Z</strong> представляет, как они будут взаимодействовать с вашим продуктом.</li> </ul> <p>Продолжая пример с сервисом доставки, XYZ будет таким: “ Предлагая доставку на дом курьером всего за 100 рублей, мы сможем вовлечь 20% покупающих в магазине у дома - в сторону онлайн покупок”</p> </li> <li> <p><strong>Локализация Y-y</strong> - Мы должны локализовать <strong>Y</strong> из нашего прошлого выражения под более узкий и наглядный для тестирования идеи рынок - <strong>y</strong></p> <ul> <li><strong>Y -</strong> покупатели в магазине у дома</li> <li><strong>y -</strong> покупатели в районе патриарших прудов / ЖК / другой местности и тд.</li> </ul> <p>Локализуем наш XYZ -&gt; XyZ: “20% покупающих в магазине у дома” -&gt; “20% покупающих в магазине у дома в районе ЖК Прайм Парк “. Финальная гипотеза будет такой: “Предлагая доставку на дом курьером всего за 100 рублей, мы сможем вовлечь 20% покупающих в магазине у дома в районе ЖК “Прайм Парк” - в сторону онлайн покупок”.</p> </li> <li> <p><strong>Выбираем претотип</strong></p> <p>​ Пр<strong>Е</strong>тотип сокращенно от pretended prototype - притвориться, что у тебя есть прототип. Подход в процессе которого вы готовите видимость реального существования нашего проекта, с которым смогут взаимодействовать люди как с реальным проектом. Для нашего проекта это может быть: страничка на бесплатном конструкторе сайтов с небольшим каталогом товаров, либо еще проще - картинка с товарами и ценами на них. Мы подготовим его за несколько часов, а люди которым мы предложим нашу услугу будут думать о нашей идее как о вполне себе живом и действующем проекте, так же и будут взаимодействовать с ним. Тема претотипов несколько обширна, по этому все виды претотипов и примеры я разбираю в другой статье.</p> </li> <li> <p><strong>Собираем данные на основании нашего претотипа</strong> - этап когда нашу страничку нужно показать людям, дать рекламу в местный паблик, расклеить обьявления и так далее. После этого мы отслеживаем реальную реакцию людей, будут ли у вас заказы? Сколько людей позвонят и поинтересуются вашей услугой и так далее. Что бы не подводить их ожидания вы должны выполнить эти заказы (купить эти товары в местном магазине у дома и развести их клиентам). Таким образом вы проведете реальный эксперимент с живыми людьми. А значит и данные которые вы получите в ходе эксперимента, по тому сколько людей купили, сколько хотят делать повторный заказ - самые свежие и настоящие, люди заплатили вам деньгами и временем - а не мнением.</p> </li> <li> <p><strong>В случае неудачи провести несколько модификаций вашего рыночного предложения и гипотезы</strong>. Вам нужно провести 3-5 подобных экспериментов модифицируя идею на основании обратной связи от аудитории, попробовать другие локации и так далее.</p> </li> <li> <p><strong>Принимать решение стоит ли продолжать заниматься идеей.</strong> Исходя из того что вы получили в итоге исследования мы, с куда большей уверенностью, принимать решение о продолжении развития идеи или же ее паузе.</p> </li> </ol> <h3 id="счет-на-табло-пожалуйста-подводим-итоги">Счет на табло, пожалуйста, подводим итоги</h3> <p>​ Для того что бы выбраться из петли потери мотивации к новым начинанием - верным спутником вашего путешествия может стать подход в котором вы быстро, дешево и надежно тестируете свои идеи на реальных людях, получая самые свежие и актуальные данные.В итоге вы приобретаете уверенность в нужности или экономите массу энергии которая пригодится вам в свержении гор. <strong>Время фарфоровых кошечек подходит к концу, пора щупать рынок своими руками.</strong></p> <p>Спасибо за внимание друзья. Удачи и успехов в вашем замечательном приключении!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="продукт-менеджмент"/><category term="продуктовая-разработка"/><category term="стартапы"/><summary type="html"><![CDATA[Простой подход к тестированию ваших идей]]></summary></entry></feed>